%%%%% pregled podrucja
\section{PREGLED PODRUČJA}

U ovom poglavlju prikazana su i opisana slična rješenja \textit{web} (mrežnih) aplikacija za kino i/ili prikazivanje informacija o filmovima, vijestima iz filmskog svijeta te mogućnosti kupnje ulaznice za film.
Također, opisana je i tehnologija koja napaja spomenuta rješenja.

%%%%% postojeca rjesenja
\subsection{Postojeća rješenja}

%%%%% cinestar
\subsubsection{CineStar}

CineStar grupa svoje početke bilježi još davne 1948.\ godine, kada je tvrtka \textit{Kieft \& Kieft Filmtheater GmbH} otvorila svoje prvo klasično kino u \textit{Lübecku} u Njemačkoj.
Nakon više od četiri desetljeća rada, 1993.\ godine otvaraju svoje prvo CineStar multipleks kino u Njemačkoj i započinju sa širenjem po cijeloj Europi \cite{w_cinestar}.

\noindent Na početnoj stranici prikazani su filmovi koji se trenutno prikazuju u kinima.
Odabirom pojedinog filma postoji kratak uvid u osnovne informacije koje su jednostavno prikazane.
Stranica omogućuje pregled i pretraživanje samo onih filmova koji se trenutno prikazuju ili će se uskoro prikazivati.
Također su prikazane dvorane i različite tehnologije u kojima je moguće pogledati film.
Ulaznice se mogu kupovati \textit{online} ili uživo.
Slika \ref{f:cinestar} prikazuje naslovnu stranicu CineStar kina.

\newpage
\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/2/cinestar.jpg}
	\caption{Blitz-CineStar kino. \label{f:cinestar}}
\end{figure}

%%%%% imdb
\subsubsection{IMDb}

Pokrenut 1990.\ godine, IMDb je najpopularniji i najmjerodavniji izvor na svijetu za filmske i TV sadržaje te sadržaje slavnih osoba, osmišljen kako bi pomogao obožavateljima da istraže svijet filmova i emisija i odluče što će gledati.
IMDb-ova baza podataka koja se može pretraživati uključuje milijune filmova, TV i zabavnih programa te glumačke ekipe i članove \cite{w_imdb}.

\noindent
Na početnoj stranici prikazane su najnovije vijesti vezane uz serije i filmove te nadolazeće filmove.
Odabirom filma mogu se pogledati najava filma i plakat, može se vidjeti popularnost filma i ocjene korisnika te manje poznate znamenitosti o filmu.
Stranica omogućuje pretraživanje raznih filmova, a prioritet imaju oni popularniji.
Moguće je pogledati najave filmova, informacije i najnovije vijesti vezane uz raznolik sadržaj kao što je prikazano na slici \ref{f:imdb}.

\newpage
\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/2/imdb.jpg}
	\caption{Početna IMDb stranica. \label{f:imdb}}
\end{figure}

%%%%% tmdb
\subsubsection{The Movie Database}

\textit{The Movie Database} (TMDB) je baza podataka filmova i TV serija izgrađena od strane zajednice.
Zajednica je dodala svaki podatak još od 2008.\ godine.
TMDB-ov snažan međunarodni fokus i širina podataka uvelike su neusporedivi i nešto na što su nevjerojatno ponosni \cite{w_tmdb}.

\noindent
Na početnoj stranici prikazani su trenutno popularni filmovi i serije na TV-u, u kinima ili na \textit{streaming} platformama.
Odabirom pojedinog filma može se vidjeti sažet i jednostavan prikaz informacija o filmu.
Dodatne informacije su najave, pozadinske slike, ocjene i komentari korisnika.
Također postoji mogućnost pronalaska odabranog filma na \textit{streaming} platformama.
Stranica pruža detaljan opis filmova i TV serija, više inačica filmskih plakata te prijevod na 39 jezika.
Na slici \ref{f:tmdb} je prikazana početna stranica.

\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/2/tmdb.jpg}
	\caption{The Movie Database naslovna stranica. \label{f:tmdb}}
\end{figure}

%%%%% web app
\newpage
\subsection{\textit{Web} aplikacija}

\textit{Web} aplikacija je računalni program koji pomoću \textit{web} preglednika obavlja određene funkcije i radi na principu klijent-poslužitelj.
To je dio okruženja u kojem više računala istodobno razmjenjuju informacije.
Pojam klijent se odnosi na program koji korisnik koristi za pokretanje aplikacije.
U slučaju baze podataka, klijent je program kroz koji korisnik unosi podatke, a poslužitelj je aplikacija koja pohranjuje te informacije.
Za pristup \textit{web} aplikaciji potrebni su internetska veza i \textit{web} preglednik \cite{w_web_app}.

\noindent
Postoje tri elementa koja \textit{web} aplikacija zahtijeva za funkcioniranje: \textit{web} poslužitelj za rukovanje zahtjevima korisnika, aplikacijski poslužitelj za izvršavanje traženih zadataka i baza podataka za pohranu informacija.
Programeri kodiraju \textit{web} aplikacije s dvije vrste programskih jezika.
Za funkcioniranje aplikacije koristi se kombinacija skripti na strani poslužitelja (engl.\ \textit{server-side script}) i skripti na strani klijenta (engl.\ \textit{client-side script}).
Skripta na strani poslužitelja bavi se pohranjivanjem i dohvaćanjem informacija i koristi programske jezike kao što su Python, Ruby, PHP, C\# ili Java.
Skripta na strani klijenta zahtijeva jezike i tehnologije poput HTML-a, CSS-a, JavaScripta i bavi se prezentacijom informacija korisniku.
Tehnologije na klijentskoj strani oslanjaju se na preglednik za izvođenje programa \cite{w_web_app}.

\noindent
\textit{Web} aplikacija radi na sljedeći način:
{
	\setlength{\parskip}{5pt}

	\begin{itemize}
		\item Korisnik stvara zahtjev prema \textit{web} poslužitelju putem korisničkog sučelja aplikacije.
		\item \textit{Web} poslužitelj taj zahtjev šalje aplikacijskom poslužitelju.
		\item Aplikacijski poslužitelj izvršava traženi zadatak, a zatim generira rezultate s potrebnim podacima.
		\item Aplikacijski poslužitelj te rezultate šalje natrag na \textit{web} poslužitelj.
		\item \textit{Web} poslužitelj prenosi tražene podatke klijentu.
		\item Zatražene informacije pojavljuju se na zaslonu korisnika \cite{w_web_app}.
	\end{itemize}
}

\noindent
Prilikom izrade \textit{web} aplikacije tehnologije se mogu podijeliti u dvije skupine: \textit{frontend} (klijentske) i \textit{backend} (poslužiteljske).
Kada se govori o \textit{frontendu} i \textit{backendu} u većini slučajeva se to odnosi na dinamičku \textit{web} aplikaciju.
U takvoj aplikaciji korisnik preko \textit{frontenda} komunicira s \textit{backendom}, šalje zahtjev na obradu, prima odgovor i prikazuje povratnu informaciju korisniku tako što se pojedini elementi \textit{web} aplikacije ažuriraju.
Primjeri dinamičkih stranica su Facebook, Twitter, Google Docs i Sheets te YouTube.
Za razliku od dinamičkih postoje i statičke aplikacije.
One ne zahtijevaju \textit{backend} te uvijek prikazuju isti sadržaj ili se sadržaj ne mijenja puno.
Statičke stranice najčešće prikazuju životopise, odnosno portfelj (engl.\ \textit{portfolio}).

\noindent
\textit{Web} aplikacije imaju najveću prednost u tome što ih nije potrebno instalirati ili preuzeti na korisnički uređaj, a time se uklanjaju ograničenja prostora.
Zahtijevaju manje podrške i manje održavanja te niže tehničke zahtjeve od korisničkog uređaja te smanjuju troškove i za krajnjeg korisnika i za poslovanje.
Ažuriranja su jednostavna za primijeniti i uvijek su ažurne.
Svi se korisnici uvijek povezuju s istom inačicom tako da su problemi s kompatibilnošću eliminirani.
Zbog mogućnosti pristupa s bilo kojeg mjesta putem \textit{web} preglednika, omogućavaju rad na više platformi bez obzira na operativni sustav ili uređaj.
Najvažnije, programer ima više slobode prilikom njihove izgradnje jer nije ograničen na određeni tip računala ili sustava \cite{w_web_app}.

\noindent
\textit{Frontend} se odnosi na to kako aplikacija izgleda, tj.\ ono što korisnik može vidjeti i koristiti.
Glavne odgovornosti su korisničko sučelje (engl.\ UI - \textit{User Interface}) i korisničko iskustvo (engl.\ UX - \textit{User Experience}).
Razlika između korisničkog sučelja i korisničkog iskustva je u tome što se sučelje odnosi na estetske elemente pomoću kojih korisnici komuniciraju s proizvodom, a ono uključuje sve što je korisniku na raspolaganju, od gumba, kartica i tipografije do slika, boje izbornika i formi.
Korisničko iskustvo odnosi se na iskustvo koje korisnik ima s proizvodom ili uslugom, tj.\ fokusira se na korisnika i njegovo korištenje i snalaženje proizvodom \cite{w_ux_vs_ui}.

\noindent
\textit{Backend} se odnosi na to kako aplikacija radi, točnije na funkcionalnost koja korisniku nije vidljiva i koju ne može direktno koristiti.
Primarna funkcionalnost je povezivanje s bazom podataka, dohvaćanje i brisanje podataka.
Programer je odgovoran za izgradnju i održavanje svih komponenti s kojima obični korisnik ne komunicira, a to uključuje baze podataka, poslužitelje, logiku aplikacije i API-je (engl.\ \textit{Application Programming Interface}).
Programeri stvaraju ovu infrastrukturu i rade kako bi osigurali da sve ove komponente pravilno funkcioniraju \cite{w_backend}.
Na slici \ref{f:fullstack_slika} je prikazan pojednostavljeni koncept prijenosa podataka između klijentskog i poslužiteljskog dijela \textit{web} aplikacije.

\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.6]{images/2/fullstack.jpg}
	\caption{Komunikacija frontend i backend dijela \cite{w_front_back}. \label{f:fullstack_slika}}
\end{figure}

\noindent
Iako se čine odličnim za rješavanje višeplatformskih problema, \textit{web} aplikacije imaju i određene nedostatke.
Glavni nedostatak je stalna internetska veza.
Pouzdana internetska veza neophodna je u svakom trenutku za pregledavanje \textit{web} stranice i pokretanje aplikacije.
Također, \textit{web} aplikacije su znatno sporije od \textit{native} aplikacija, tj.\ aplikacija izrađenih za pojedinu platformu.
Zbog toga što u potpunosti rade na Internetu često se mogu činiti sporijima zbog kvalitete internetske veze.
Isto tako, budući da web aplikacije nisu \textit{native}, ponekad nisu sposobne učinkovito surađivati sa svim hardverskim i operativnim sustavima određenih uređaja na kojima se izvode \cite{w_web_app_cons}.

\noindent
Sve više je popularan trend izrade aplikacija pomoću Electron.js tehnologije.
Electron omogućuje izradu Linux, Windows i macOS \textit{desktop} aplikacija pomoću JavaScripta, HTML-a i CSS-a \cite{w_electron_1}.
Iako to zvuči sjajno, Electron aplikacije nisu \textit{native}, ne uklapaju se u oblikovanja radnog okruženja sustava i koriste Chromium preglednik kao \textit{frontend} aplikacije, a poznato je kako Chromium preglednici nisu efikasni u korištenju radne memorije.
Najveći nedostatak je što svaka Electron aplikacija dolazi sa svojom kopijom Chromium preglednika \cite{w_electron_2}.
\textit{Web} aplikacije bi se trebale izvoditi u pregledniku, a ne lažno predstavljati kao \textit{native} aplikacije.
Poznate aplikacije bazirane na Electron tehnologiji su Discord, Slack, MS Teams, Visual Studio Code i Telegram.
